8．31一周年 《鏗鏘集》《濫暴？》（Minimal Force?）專題報道美國奪金獎！

上年8.31 鏗鏘集：濫暴？（Minimal Force?）

今年鏗鏘集：8.31創傷之後

「太子8．31事件」轉眼一年。

那夜透過電視直播全港的襲擊畫面和呼救聲音，經過365日發酵，漸漸變成很多香港人揮之不去的夢魘，不知道要花費多少勇氣才能面對。就拿自己當例子吧。相比面對「7．21元朗黑夜」時極度憤怒，「太子8．31事件」是恐懼蓋過所有，令人無法站在理智一方，是一個不知應該如何處理的傷口，繼而變成一個情緒爛攤子 ── 我沒有勇氣重溫所有跟當晚有關的報道和直播片段，因為我知道只要打開那個盒子，無以名狀的自責和不安感覺便會來襲，加上警方和港鐵根本從沒坦白回應，當中有太多傳言和說不清，帶來更多思疑與抗爭疲勞，若然有得揀，都不會主動跟別人提起，亦不會刻意上網尋找任何相關報道和短片細看，但我知道那是一條長而深的刺，永遠卡在心中，那大概就是極度輕微的心靈創傷後遺，諷刺是，想自己舒服一點，唯一方法是直接面對那道陰影，於是乎，今夜趁有個小小空檔，打開YouTube收看一年前《鏗鏘集》團隊製作名為《濫暴？》（Minimal Force）的專題報道。

如旁白衛立言所述，這一集內容，旨在帶出一個重點：「警方多次被質疑濫『暴』，而佢哋就強調使用武力適當，所謂適當，界綫喺邊？」長約22分鐘的專題報道，分為兩個部份 ── 前者借「8．31」當天在港鐵太子站現場採訪的記者、救治傷者的義務FA、遭警察打傷的市民，憶述當天目擊的實況；後者則以27名受訪者講述身體出現的不同後遺症，以及化學工程師的社區採樣結果，揭開警方施放催淚彈帶來的問題。第一節，《鏗鏘》團隊找到（《米報》特約記者）獨立記者梁栢堅、義務FA阿謙、兩名傷者阿華與Peter，各自講解8月31日當晚在太子站的經歷，其中事發時沒有戴口罩，亦沒有防護裝備的Peter，遇上速龍小隊後遭扑頭流血，「當時我坐喺度，結果佢哋一棍扑落嚟，扑咗我幾棍，我就跑番去人堆，後期我先知流咗好多血，我都唔知點解佢哋要打我？！」

阿謙於港鐵車廂內（停在太子站）救治的三個傷者，同樣頭部受傷，「三個都止唔到血，我講緊用咗十分鐘都止唔到血，唯有隔住啲敷料，再冚紙巾又好，冚M巾又好，冚毛巾都好，我都一定要冚落去。」他批評警察濫用暴力，「每個（列車）門口都有速龍喺度指罵，要求啲人離開車廂，（速龍）就咁Full Gear企晒喺度，攞住支棍擺咗喺度，咁你叫啲人點出嚟？班速龍係好多粗口，亦都有用『曱甴』去稱呼裏面嘅市民，我真係覺得一班『有牌爛仔』去攻擊呢班人（市民），先毆爛佢哋嘅遮，再向（車廂）裏面嘅人襲擊，係一個無差別嘅攻擊囉，喺我角度，亦都係（有）一個濫用武力嘅情況囉。」

第二節，報道的焦點落在催淚彈之上。《鏗鏘》團隊成功邀請27名曾經在「反修例運動」期間吸入催淚彈而身體有事的市民受訪，發現他們有以下病徵，包括皮膚發炎紅腫、出疹；腸道出現灼傷而導致大便出血，亦有支氣管炎等呼吸道受毒性影響，有受訪者的肺部花了，而且很痛，痛到不能側睡。中文大學呼吸系統科講座教授許樹昌說，由於催淚氣體加入溶劑，密度比空氣高，容易向下沉，如果警方施放催淚彈時，市民剛好沒有關好家中門窗，令氣體走入室內，有可能黏附在家具、窗簾、毛公仔，有機會變成室內污染。

「係咪啲煙散咗，就等於冇事？」這是《鏗鏘》團隊的疑問，於是2019年8月25日，他們派人到荃灣實地採訪，一班化學工程師在警方施放催淚彈之後兩小時進行採集環境樣本，看看催淚彈之中的CS氣體（化學粉末）會否殘落在社區中，結果令人相當驚訝 ── 如果沒有人為清洗，其中一個樣本發現，化學粉末會殘留在採樣的位置長達到21天。

當然，《鏗鏘》絕對不是一面倒的只讓受害者發聲，在片段中，他們以警方多個回應的片段對剪，反過來令箇中的荒謬更加明顯，誰是誰非，太過明顯，不過沒有良知和獨立思考能力的人，很自然會覺得《鏗鏘》在袒護市民。這集《濫暴？》是《鏗鏘》團隊傾盡全力製作，出動六位編導（蔡玉玲、鄭思思、尹仲然、楊月芬、徐岱靈、陳曉君）和兩位助理編導（馬可恩、許京妮）負責採訪，由五位攝影師（李俊華、容嘉樂、何超元、曾義生、羅肇年）拍攝，看罷除了感動，還是感動，早前收到來自美國的喜訊，他們在「2020美國國際電影及電視節」（US International Film & Video Festival）贏得金獎（GOLD CAMERA），另外有7部奪獎的紀錄片，包括《封城》獲公共事務銀獎、《活在被消失的恐懼中》獲時事專題銀獎（SILVER SCREEN）、《這年初夏、這一年…十五歲的暑假》獲跟進報導銀獎、《誰的真相？》獲特寫銀獎、《大學變戰場 》獲公共事務優異獎（CERTIFICATE）、《721元朗黑夜》獲調查報導優異獎、《逃》獲人物特寫優異獎，合共8個獎項。（詳見：）
港台機構傳訊組總監伍曼儀回應本人WhatsApp查詢時直言，港台並非首次參加「美國國際電影及電視節」，亦不是第一次奪獎，但今次橫掃八獎，仍然甚具意義：「我們多年來一直有參加多個國際獎項亦感恩曾多次獲獎，這是對同事工作的鼓勵。」問到上述獲獎的《鏗鏘集》會否重播，她說：「過往都有機會安排重播，但這次攞獎的節目暫未定下重播時間，市民如有興趣可以在網上或在YouTube頻道重溫。」風雨飄搖之際，再三感謝《鏗鏘》團隊的付出。

重溫《濫暴？》：
重溫最新一集《8．31創傷之後》：
重溫《7．21誰主真相》：
重溫《鏗鏘集：721誰主真相》請Click：
重溫《視點31：721一周年》：
重溫2019年《鏗鏘集：721元朗黑夜》
請Click：（YouTube）
（fb version）

曾幾何時 CCTVB個乜柒檔案未變質時，都成日贏到依個festival嘅獎。

push

自推1

推

多謝記者

贏咁多美國電視節獎會唔會又話勾結外國勢力？

Push

出色唔係必然

就黎比人搞到收皮添啦